<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article>
  <title>Paramétrages pour le contrôle des mots composés</title>

  <para>Suite à la demande de NP lors de la réunion du 30/03/2005, ce document
  pésente les différents paramètres de configuration du système qui ont une
  influence directe sur la production des mots composés et en particulier leur
  taille. Ceci permettra à NP d'adapter sa configuration de l'analyse et de la
  recherche aux besoins de ses clients.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Ajouter / Supprimer des relations de dépendance à l'analyse</term>

      <listitem>
        <para>Dans le fichier de configuration S2-common-xxx.xml, le paramètre
        "&lt;list name="CompoundsRels"&gt;" contient la liste des relations de
        dépendance à suivre pour la construction des mots composés. Les
        relations possibles sont celles des deux listes précédentes dans le
        fichier : "NominalHomoSyntagmaticRelations" et
        "VerbalHomoSyntagmaticRelations"</para>

        <formalpara>
          <title>Impact</title>

          <para>Les mots composés trouvés lors de l'analyse du corpus ET lors
          de l'analyse de la question ne seront plus les mêmes.</para>
        </formalpara>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Limiter la taille des mots composés à l'indexation.</term>

      <listitem>
        <para>Les mots composés de plus de 80 octets sont ignorés, ceci est la
        taille maximale du champ contenant les termes dans la base de
        données.</para>

        <para>Il est possible de limiter la taille des mots composés à
        l'indexation à l'aide du paramète '--maxCompoundSize' du programme
        testPerfWrite. Ainsi il est possible de ne pas indexer les mots
        composés de plus de N mots simples.</para>

        <formalpara>
          <title>Impact</title>

          <para>L'index ne contiendra aucun mot composé contenant plus de N
          mots simples.</para>
        </formalpara>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Limite la taille des mots composés à la l'analyse de la
      requête</term>

      <listitem>
        <para>Dans le fichier de configuration S2-searchengine.xml, le
        paramètre 'maxCompoundSize' permet de limiter la taille des mots
        composés à l'analyse de la requête, cette taille est exprimée en
        nombre de mots simples.</para>

        <formalpara>
          <title>Impact</title>

          <para>Les mots composés issus de l'analyse de la requête sont
          limités en taille, ce qui évite de reformuler des mots trop grands
          offrant trop de possibilités de reformulation et dégradant les
          performances de la requête.</para>
        </formalpara>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</article>