<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article>
  <title>Documentation technique du composant LinguisticProcessing</title>

  <abstract>
    <para>Ce document présente la conception du composant
    LinguisticProcessing. En particulier, il décrit les différents concepts de
    programmation (patterns) utilisés et les classes qui en découlent. Il
    explique le fonctionnement des divers types d'analyseurs&nbsp;: locaux
    pour fichiers simples ou XML, distribués par CORBA, etc.</para>
  </abstract>

  <sect1>
    <title>Interface, API publique</title>

    <figure>
      <title>API Publique du composant LinguisticProcessing</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="lpclient.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <sect2>
      <title>AbstractLinguisticProcessingClient</title>

      <para>C'est cette class virtuelle qui détermine les services offerts par
      le composant LinguisticProcessing (S2-LP dans la suite). La méthode
      'analyze' lance l'analyse d'un texte. Les paramètres sont les suivants
      :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>LimaString text : Contenu à analyser. Peut être différent
          selon les clients. Le client core prends un contenu uniquement
          textuel. Le client xmlreader prendra un flux xml qu'il découpera et
          dont il passera les parties textuelles au client core.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>map&lt;string,string&gt; metaData : méta données associés au
          contenu, comme nom de fichier, id de document, langue ou
          autre</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>string pipeline : id du pipeline à utiliser pour l'analyse. Un
          pipeline est une chaine de traitements. (Voir plus loin pour plus
          d'infos)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>string dumper : id du dumper à utiliser pour le retour de
          résultat. Chaque dumper est susceptible de retourner un type de
          données différente, il faut donc que le dumper demandé retourne le
          type de données attendus.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Le résultat de l'analyse se récupère par call-back via un objet
      AbstractAnalysisHandler. La méthode 'setAnalysisHandler' permet de
      donner au client le handler qui va récupérer les call-back de l'analyse.
      Des handlers sont prédéfinit (BowDocumentHandler, BowDocumentWriter
      ...).</para>

      <para>Autrement dit, le dumper utilisé construit son résultat, le
      sérialise, écrit la sérialisation sur un flux initialisé avec comme
      contenant le handler. Le handler peut alors traiter le contenu qui lui a
      été transmis. Un handler très simple peut juste écrire le contenu tel
      qu'il le reçoit sur un fichier. Un handler plus complexe peut recréer
      une structure de données à partir de la sérialisation qu'il
      reçoit.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>LinguisticProcessingClientFactory</title>

      <para>Il s'agit de la frabrique<footnote>
          <para>Rappel&nbsp;: une fabrique (ou Factory en anglais) est une
          classe qui permet de générer des instances d'une autre classe (en
          général, on nomme MyClassFactory une factory qui produit des objets
          de la classe MyClass) en fonction d'un ensemble de paramètres qui
          lui sont passé lors de son initialisation et lors de son appel. Cela
          permet de centraliser la configuration mais aussi et surtout de
          générer des objets de diverse classes en fonction des paramètres
          d'appel.</para>
        </footnote> principale de clients pour S2-LP. C'est un singleton,
      auquel on accède via les méthode single() et changeable(). 2 méthodes
      importantes pour cette fabrique :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>configureClientFactory(string
            clientId,XMLConfigurationFileParser parser,deque&lt;string&gt;
            langs)</title>

            <para>Cette méthode initialise la fabrique de client de type
            'clientId'. Il est indispensable d'appeler cette méthode avant
            toute création de client de type 'clientId'. Il est possible
            d'initialiser plusieurs type de client.</para>
          </formalpara>
        </listitem>

        <listitem>
          <formalpara>
            <title>createClient(string clientId)</title>

            <para>Crée un client du type 'clientId'. La fabrique correspondant
            doit avoir été initialisée au préalable.</para>
          </formalpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Pour que le client soit trouvé à l'exécution, il faut que la
      bibliothèque dynamique le contenant soit liée (linked) à l'exécutable.
      En ce qui concerne le client 'core' (Cf. ci-dessous), il s'agit de la
      bibliothèque linguisticprocessing-core.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Concepts Principaux</title>

    <para>Cette section a pour but de présenter les concepts principaux du
    coeur de S2-LP.</para>

    <sect2>
      <title>class AnalysisContent</title>

      <para>Un objet de la classe 'AnalysisContent' du projet
      'core/LinguisticProcessors' transporte TOUTES les données concernant
      l'analyse en cours. On y trouve les méta-données, l'offset de début de
      texte, et un ensemble d'objets de type AnalysisData qui sont les
      structures comportant les résultats d'analyse. Les sous-classes de
      AnalysisData existantes sont :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>LimaStringText&nbsp;: texte à analyser&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>SentenceBounds&nbsp;: contient une liste de fin de
          phrase&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>SyntacticData&nbsp;: contient les infos d'analysis
          syntaxique&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>CompoundsData : contient les mots composés&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>RecognizerResultData&nbsp;: stocke les résultats d'application
          des automates de reconnaissance d'entités&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>AnalysisGraph&nbsp;: deux instances de cette classes, nommées
          AnalysisGraph et PosGraph, contiennent respectivement les graphes
          d'analyse avant et après désambiguisation
          morphosyntaxique&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>AnalysisHandlerContainer&nbsp;:stocke le handler chargé de
          recevoir la sérialisation produite par le dumper après
          analyse&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>LinguisticMetaData&nbsp;: les métadonnées associées à
          l'analyse&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>SimplificationData&nbsp; les données liées à l'étape de
          simplification syntaxique, nécessaires pour reconstituer la phrase à
          la fin:&nbsp;;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>AnnotationData&nbsp;: le graphe d'annotation qui stocke un
          grand nombre d'informations sur l'analyse.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Il est bien sûr possible d'étendre cette liste. Chaque type de
      structure possède un identifiant qui pour l'instant est le nom de la
      classe (sauf pour les deux AnalysisGraph&nbsp;; le second s'appelle
      PosGraph), mais on peut très bien envisager d'avoir dans l'analyse
      plusieurs instance d'un même type de données. La spécification des
      identifiants reste à améliorer.</para>

      <warning>
        <para>Tous les objets héritant de AnalysisData doivent avoir un
        destructeur qui libère en totalité la mémoire utilisée par l'objet. Ce
        destructeur sera appellé lors de la destruction de l'objet
        AnalysisContent qui les contient.</para>
      </warning>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>ResourcesLinguistiques : AbstractResource</title>

      <para>Chaque ressource linguistique hérite de la classe
      'AbstractResource'. La seule méthode de cette classe est la méthode
      init() qui doit permettre l'initialisation de la ressource à partir
      d'une balise 'group' du fichier de configuration. Cette méthode est
      appellée par la SimpleFactory utilisée pour enregister cette ressource
      dans la liste des ressources.</para>

      <para>Les resources ne sont chargées que lorsqu'un traitement en exprime
      le besoin, c'est à dire que lors de l'initialisation d'un ProcessUnit,
      ce dernier demande une ressource qui alors sera chargée si elle ne l'est
      pas déjà (voir plus loin). La création des ressources utilise le pattern
      AbstractFactoryPattern.</para>

      <para>Un fois récupérée par un traitement, la resource peut être
      "castée" (transtypée) via static_cast afin de pouvoir être
      utilisée.</para>

      <warning>
        <para>Une ressource est susceptible d'être utilisée de manière
        concurrente, il faut donc veiller à ce que sont implémentation soit
        thread safe. <warning>
            <para>Pour le moment (20070719), cette condition n'est pas remplie
            !!!</para>
          </warning></para>
      </warning>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Traitements Elementaires : AbstractProcessUnit</title>

      <para>Chaque traitement élémentaire hérite de la classe
      'AbstractProcessUnit'. Cette classe définit 2 méthodes : une méthode
      d'initialisation qui a le même rôle que pour les resources, et une
      méthode process qui a pour seul paramètre l'objet AnalysisContent. Cette
      dernière méthode est 'const' car le traitement ne doit pas se modifier
      lorsqu'il effectue son traitement. Tout le traitement doit se faire à
      partir des données de AnalysisContent et tous les résultats doivent
      également être incorporés dans cet objet.</para>

      <warning>
        <para>Un même objet de type AbstractProcessUnit est susceptible d'être
        utilisé de manière concurrente, il faut donc veiller à ce que son
        implémentation soit threadSafe<warning>
            <para>Pour le moment (20070719), cette condition n'est pas remplie
            !!!</para>
          </warning></para>
      </warning>

      <para>Lors de sont initialisation, un AbstractProcessUnit doit récupérer
      les ressources dont il a besoin, qui seront chargées si elles ne le sont
      pas déjà. Ainsi, seule les ressources nécessaires sont chargées.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Pipelines : ProcessUnitPipeline</title>

      <para>Un ProcessUnitPipeline, qui hérite de AbstractProcessUnit, est une
      séquence de AbstractProcessUnit (pattern Composite). Sa création et son
      initialisation fonctionnent exactement comme celle d'un
      AbstractProcessUnit. Son traitement consiste à executer la séquence de
      traitements définie via les paramètres.</para>

      <warning>
        <para>L'objet ProcessUnitPipeline est un pipeline au niveau d'une
        langue. On pourrait l'appeler LanguagePipeline. Il s'agit d'une chaîne
        de traitements pour une langue spécifique. Dans le fichier de
        configuration de S2-LP il est défini des pipelines, qui se déclinent
        en différents LanguagePipeline selon la langue. Lorsque le client
        demande un 'pipeline' c'est l'id du fichier S2-lp.xml qu'il doit
        donner. Ensuite, selon la langue du document, le composant utilisera
        le LanguagePipeline adequat.</para>
      </warning>

      <para>Lors de l'initialisation d'un ProcessUnitPipeline, ce dernier
      récupère tous les AbstractProcessUnit dont il a besoin, ces derniers
      sont donc chargés si il ne le sont pas déjà. Lors de l'initialisation du
      client 'core' de S2-LP, la configuration des pipelines entraine
      l'initialisation de tous les 'LanguagePipeline' nécessaires (suivant les
      langues actives).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Dumper : AbstractAnalysisDumper</title>

      <para>Le rôle du dumper est de reporter le résultat de l'analyse à un
      handler via les call-back de ce dernier. Il est prévu de pouvoir
      retourner des type d'infos différentes (BowDocument, XML, fichier
      tabulé). Un dumper va donc extraire de l'objet AnalysisContent les
      informations qu'il désire et les transférer au handler. Attention, le
      handler doit être compatible avec le dumper, ie il doit s'attendre à
      recevoir le type d'information envoyé.</para>

      <warning>
        <para>De la même manière que pour les pipeline, le Dumper dépend de la
        langue. Ainsi il ne faut pas confondre les 'LanguageDumper' définis
        pour une langue et les 'AnalysisDumper' définis dans S2-lp.xml,
        utilisés par le client, et qui se déclinent en différents
        'LanguageDumper' selon les langues.</para>
      </warning>

      <para>Lors de l'initialisation du client 'core' de S2-LP, tous les
      'LanguageDumper' référencés dans le fichier de configuration S2-lp.xml
      sont initialisés.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>client 'core' : CoreLinguisticProcessingClient</title>

      <para>Le rôle du client 'core' est d'effectuer l'analyse. Concrètement,
      il ne fait que :</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Récupérer le pipeline spécifié par id</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Récupérer le dumper spécifié par id</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Créer l'objet AnalysisContent de départ à partir de la requête
          (texte + métadonnées)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Faire passer l'objet AnalysisContent par le pipeline</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Donner l'objet AnalysisContent résultat d'analyse au dumper
          pour qu'il le dump vers le handler (préalable donné au
          client)</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Si une de ces opérations échoue, une exception de type
      LinguisticProcessingException sera levée.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>client 'corba' : CorbaLinguisticProcessingClient</title>

      <para>(non encore disponible)</para>

      <para>Le rôle de ce client est de transmettre la requête à un server qui
      lui transmettra la requête à un client délégué (par exemple le client
      'core').</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>client 'xmlreader' : XmlReaderLinguisticProcessingClient</title>

      <para>(non encore disponible)</para>

      <para>Le rôle de ce client est de prendre en entrée un contenu XML et
      non pas un contenu texte. Ce contenu XML peut être multidocument. Via le
      documentsReader il va découper ce contenu XML en document, avec des méta
      données pour chaque document, et appeler un client délégué (par exemple
      le client 'core').</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>