<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article>
  <title>Spécifications techniques S2 - NewPhenix</title>

  <articleinfo>
    <date>05/05/2004</date>

    <author>
      <lineage>Benoit Mathieu &lt;mathieub@zoe.cea.fr&gt;</lineage>
    </author>
  </articleinfo>

  <sect1>
    <title>Introduction</title>

    <para>Le LIC2M doit réorganiser et réarchitecturer ses développement afin
    de répondre aux besoins de commercialisation de NewPhenix (NP dans la
    suite de ce document) et à ses besoins internes de modularité et de test.
    Les spécifications techniques exposées dans ce documents sont la
    conséquence des spécifications fonctionnelles élaborées avec NP.</para>

    <para>Les composants linguistiques identifiés lors des spécifications
    fonctionnelles sont les suivant :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Detection des Langues et Formatage (DLF)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Traitement Linguistique (TL)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Indexation</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Reformulation</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Recherche</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Filtrage</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Classification</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <formalpara>
      <title>Contraintes sur les composants</title>

      <para>Chaque composant doit pouvoir être lancé indépendant, et ne peut
      solliciter un autre composant que via son API cliente publique. </para>
    </formalpara>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Organisation en projets KDevelop</title>

    <para>Chaque composant sera développé sous forme d'un projet KDevelop. Un
    projet KDevelop supplémentaire concentrera les fonctionnalités
    communes.</para>

    <sect2>
      <title>Projet S2-commons</title>

      <para>Le projet S2-commons rassemblera toutes les briques de base
      communes à la majorité des composants. Ces briques sont présentées dans
      les sous parties suivante.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>LimaString et outils de conversion</title>

            <para>actuelle librarie misc.</para>
          </formalpara>
        </listitem>

        <listitem>
          <formalpara>
            <title>XMLConfigurationFiles</title>

            <para>actuelle libraries XMLConfigurationFiles utilisée pour la
            lecture des fichiers de configuration XML.</para>
          </formalpara>
        </listitem>

        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Informations Linguistiques</title>

            <para>Il s'agit des informations linguistiques que l'on utilise
            dans tous les modules : définition des catégories, définition des
            relations, etc. On ne comprends pas ici les ressources
            (dictionnaires ou autres ...). Ces ressources sont utilisées dans
            un seul composant. Les informations linguistiques d'une langues
            pourront être chargées à partir d'un fichier de conf.</para>
          </formalpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Projet S2-DLF</title>

      <para>Il s'agit du module de detection de la langue. Il comprendra les
      libraries Dedal.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Projet S2-TL</title>

      <para>Le projet S2-TL contituera le composant de traitement
      linguistique. Ce composant aura un fichier de configuration qui définira
      les paramètre globaux commes les langues à charger, où se trouve les
      fichiers de configuration d'une langue, et un fichier de configuration
      par langue, définissant les chaînes de traitements 'pipeline' pour cette
      langue, les ressources à utiliser etc.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Ressources Linguistiques</title>

            <para>Toutes les ressources linguistiques qui servent au
            traitement linguistique. C'est à dire tout sauf dictionnaires de
            reformulation et dictionnaires de fréquence</para>
          </formalpara>
        </listitem>

        <listitem>
          <formalpara>
            <title>Traitements linguistiques</title>

            <para>Tous les traitements linguistiques : tokenization, analyse
            morphosyntaxique, reconnaissance d'entitées nommées, analyse
            syntaxtique</para>
          </formalpara>
        </listitem>

        <listitem>
          <formalpara>
            <title>AnalysisHandler</title>

            <para>Différents format de sortie pour le résultat de l'analyse :
            graph,xml,bow, etc...</para>
          </formalpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Projet S2-Indexation</title>

      <para>Le projet S2-index rassemblera les fonctionnalités nécessaires à
      l'indexation.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Projet S2-Reformulation</title>

      <para>Le projet S2-Refo sera le composant server de reformulation. Ce
      projet rassemblera les libraries suivantes :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dictionaires de reformulation</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>reformulator</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Projet S2-Recherche</title>

      <para>Le projet S2-Rech sera le composant moteur de recherche.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Projet S2-Filtrage</title>

      <para>Le projet S2-Filtrage sera le composant de filtrage.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Projet S2-Classification</title>

      <para>Le projet S2-Classification sera le composant de
      classification.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Spécifications S2-commons</title>

    <para>Le projet S2-commons rassemble les briques de bases communes à
    toutes les applications. C'est le seul projets parmis ceux cité ci-dessus
    qui ne constitue pas un composant.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <formalpara>
          <title>LimaString</title>

          <para>On reprend ce qui existe actuellement</para>
        </formalpara>
      </listitem>

      <listitem>
        <formalpara>
          <title>XMLConfigurationFiles</title>

          <para>On reprend ce qui existe actuellement</para>
        </formalpara>
      </listitem>

      <listitem>
        <formalpara>
          <title>LinguisticData</title>

          <para>Un singleton rassemblera les informations linguistiques des
          langues. Ces informations pourront être chargé à partir d'un fichier
          de configuration. Chaque composant utilisant ces informations sera
          responsable du chargement de celles-ci. (format de conf à
          spécifier)</para>
        </formalpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Spécification S2-TL</title>

    <sect2>
      <title>Architecture</title>

      <sect3>
        <title>AnalysisContent</title>

        <para>Le système comportera une structure nommée AnalysisContent qui
        contiendra TOUT les résultats de l'analyse. Ainsi, tous les
        traitements (analyse morphologique, reconnaissance d'entitées nommées,
        analyse syntaxtique) utiliseront et modiferont cette structure et
        uniquement cette structure. Celà permettra de définir une abstraction
        d'un traitement et d'obtenir une configuration modulaire.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Pipelines</title>

        <para>Suite aux discussions LIC2M - NP une architecture basées sur des
        pipelines (ou chaîne de traitement) à été retenue. Dans chaque langue,
        un fichier de configuration définira des processUnit (traitement
        élémentaires) et pipeline, successions de ces traitements
        élémentaires. Chaque pipeline aura un identifiant qui sera utilisé
        pour le désigner lors d'une requête client.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>AnalysisHandler</title>

        <para>LIC2M et NP ont identifié le besoin de type de résultats
        différent (xml,bow,graph, ou autre). Nous avons donc besoin de
        récupérer en sortie de l'analyse des structures différentes. Afin de
        pouvoir renvoyer de manière générique le résultat de sortie, nous
        avons opté pour passage de résultat par un AnalysisHandler qui
        retournera des callback (comme un parser XML).</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Configuration</title>

      <para>Le composant S2-TL utilisera un fichier de configuration global
      ainsi qu'un fichier de configuration par langue, qui contiendra la
      définition des traitements, des resources, des pipelines et des
      informations linguistiques relatives à la langue (cf S2-commons).</para>

      <para>Chaque traitement linguistique pourra être instancié plusieurs
      fois, ceci permettra notament d'utiliser le MAXmlLogger à plusieurs
      niveau du traitement.</para>

      <para>Le chargement d'un pipeline entraine le chargement de toutes les
      ressources nécessaires. Si une ressource n'est pas disponible, on
      considère que la configuration est erronée et le pipeline ne sera pas
      chargé. Il est possible de décharger un pipeline (sans décharger les
      ressources ? car pouvant être utilisées par d'autres pipeline), ou de
      charger un nouveau pipeline "à chaud".</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Abstraction des ressources</title>

      <para>On définira une abstraction des ressources, qui permettra de
      supprimer les dépendences inutiles. Actuellement, la pincipale cause de
      dépendance non-souhaité était du au fait qu'il nous faillait "connaitre"
      la ressource pour la charger. En mettant en place une abstraction de
      ressource avec une methode de chargement générique, nous éliminerons
      toutes ces dépendences.</para>

      <para>Deplus, l'abstraction des ressources aura d'autres avantages :
      </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>On pourra définir plusieurs instances d'une ressource. C'est
          déjà le cas pour Automaton::Recognizer, mais le code pour le
          chargement est dupliqué.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>On pourra plus facilement développer d'autres type de
          ressources. Par exemple il sera plus facile switcher entre des
          dictionaires arborescant ou par automate, de tester d'autres
          structures pour les matrices de trigrams.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Abstraction des traitements linguistiques</title>

      <para>Actuellement, seuls les traitements d'analyse morphologique sont
      génériques. Nous allons étendre celà à tous les traitements exceptés le
      Tokenizer (à discuter ?). Le tokenizer occupe en effet un place
      particulière qui est celle de construire la première mouture du résultat
      de l'analyse.</para>

      <para>La définition d'une structure unique AnalysisContent pour stocker
      l'état de l'analyse, permet d'abtraire la reconnaissance d'entitée
      nommée et l'analyse syntaxique. Les avantages sont multiques, celà
      homogénise les traitements, et celà permettra de remplacer la
      reconnaissance d'entitée nommée et l'analyse syntaxique pour tester des
      stratégies différentes.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>