<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--
SPDX-FileCopyrightText: 2022 CEA LIST <gael.de-chalendar@cea.fr>

SPDX-License-Identifier: MIT
-->

<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
 "/usr/share/sgml/docbook/xml-dtd-4.1.2/docbookx.dtd" [
]>
<article lang="fr">
  <articleinfo>
    <copyright>
      <year>2005</year> 
      <holder>Romaric Besançon - CEA-LIST</holder>
    </copyright>
    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Romaric</firstname>
        <surname>Besancon</surname>
        <affiliation>
          <address>
            CEA-LIST
            <email>romaric.besancon@cea.fr</email>
          </address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>
    <title>Spécifications de la reconnaissance des expressions
    idiomatiques</title>
    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>0.1</revnumber>
        <date>28 juin 2005</date>
        <authorinitials>RB</authorinitials>
      </revision>
    </revhistory>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Introduction</title>
    <para>L'objectif de ce document est de spécifier précisément le
    fonctionnement de la reconnaissance des expressions idiomatiques
    et les conséquences des expressions idiomatiques dans le reste des
    traitements.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Reconnaissance des expressions idiomatiques</title>

    <para>On utilise le terme "<emphasis>expressions
    idiomatiques</emphasis>" pour désigner des expressions figées
    propre à une langue, dont le sens global n'est en général pas
    directement déductible du sens de ses parties.
    </para>

    <para>Les expressions idiomatiques sont reconnues par un
    traitement spécifique dans la phase de l'analyse morphologique,
    qui précède la désambiguïsation morphosyntaxique (pos-tagging). Ce
    traitement doit nécessairement être appliqué après la tokenisation
    (c'est la seule contrainte en théorie): en pratique, on l'applique
    juste avant l'attribution des propriétés par défaut des mots
    inconnus, pour pouvoir utiliser le maximum d'information
    disponible pour la reconnaissance des expressions idiomatiques.
    </para>

    <para>La reconnaissance d'expressions idiomatiques se fait à
    l'aide d'un fichier de règles (le format de ces règles est décrit
    dans le document "<ulink
    url="spec_regles.html"><citetitle>Spécifications du
    format des règles pour la construction d'automates de
    reconnaissance d'expressions</citetitle></ulink>"). On a en
    général une règle par expression, mais on peut aussi regrouper les
    expressions qui partagent leur contexte de reconnaissance (par
    exemple, une seule règle peut couvrir tous les verbes
    pronominaux). Les données des expressions idiomatiques peuvent
    également être fournies dans un format plus simple, qui sera
    transformé automatiquement en règles (voir aussi le document
    "<ulink url="compile-idiomatic.html"><citetitle>Comment compiler
    des expressions idiomatiques</citetitle></ulink>").</para>
  </section>

  <section>
    <title>Les déclencheurs des règles de reconnaissance des
    expressions idiomatiques</title>

    <para>Les règles de reconnaissance des expressions idiomatiques
    sont déclenchées par un mot spécifique de l'expression, le
    <emphasis>déclencheur</emphasis>, que l'on choisit en général
    comme le plus spécifique et le moins fréquent pour éviter trop de
    tests infructueux de chaque règle. Plusieurs stratégies de gestion
    des déclencheurs sont possibles:
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Les déclencheurs sont stockés dans le dictionnaire: pour
        chaque déclencheur, on stocke dans le dictionnaire
        l'information de la liste des règles qu'il déclenche (cette
        information est simplement un identifiant numérique disponible
        après compilation des règles). L'avantage est qu'à
        l'exécution, on sait immédiatement si un mot est déclencheur
        d'expressions idiomatiques. Les inconvénients: les
        déclencheurs doivent forcément être des mots du dictionnaire;
        les expressions idiomatiques doivent être compilées avant le
        dictionnaire et tout changement dans la liste des expressions
        idiomatiques implique la recompilation du dictionnaire.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Les déclencheurs ne sont pas stockés dans le
        dictionnaire: à chaque mot, on recherche dans la liste des
        déclencheurs s'il y en a qui lui correspondent et on applique
        alors les règles. L'avantage est la flexibilité: les
        déclencheurs ne sont pas obligatoirement dans le dictionnaire
        et on peut changer les expressions idiomatiques sans
        recompiler le dictionnaire. L'inconvénient est que le temps du
        traitement est augmenté: on estime que le temps de
        reconnaissance des expressions idiomatiques est a peu près
        doublé avec cette méthode, mais même avec cette augmentation,
        ce traitement ne représente que 3% du traitement total -- donc
        l'utilisation de cette méthode ne crée une augmentation que de
        1.5% du temps de traitement linguistique.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    </para>

    <para>Le choix de la stratégie utilisée est spécifié à
    l'utilisation dans le fichier de configuration
    <emphasis>S2-lp-xxx.xml</emphasis> (où <emphasis>xxx</emphasis>
    est le nom de la langue), par l'indication d'un paramètre
    "<emphasis>useTriggerInfoFromDictionary</emphasis>" dans la
    définition du traitement des expressions idiomatiques: si ce
    paramètre est mis à "<emphasis>true</emphasis>", le traitement
    considérera que les déclencheurs des expressions idiomatiques sont
    dans le dictionnaire ("<emphasis>false</emphasis>" est la valeur
    par défaut du paramètre).
    </para>
    
    <para>Plusieurs traitements de reconnaissance des expressions
    idiomatiques peuvent aussi être enchaînés, utilisant des
    déclencheurs du dictionnaire ou non, ce qui permet de gérer des
    expressions idiomatiques utilisateur. Il n'est par contre pas
    possible d'invalider des expressions idiomatiques (on ne peut pas
    indiquer dans un fichier d'expressions idiomatiques utilisateur
    qu'on veut supprimer une expression idiomatique existant dans un
    fichier précédent).
    </para>
  </section>
  
  <section>
    <title>Propriétés particulières des expressions
    idiomatiques</title>

    <section>
      <title>Expressions idiomatiques absolues ou
      contextuelles</title>
      <para>
        Les expressions idiomatiques peuvent être
        <emphasis>absolues</emphasis> ou
        <emphasis>contextuelles</emphasis>:
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Les expressions absolues sont celles qu'on considère
            toujours vraies: quel que soit le contexte, la suite des
            mots considérés forme toujours une expression idiomatique.
            Par exemple, "<emphasis>au fur et à
            mesure</emphasis>","<emphasis>au dessus de</emphasis>",
            "<emphasis>état providence</emphasis>" sont des expressions
            absolues.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Les expressions contextuelles sont celles qui
            dépendent du contexte: en fonction du contexte, elles seront
            reconnues comme expressions idiomatiques ou non: par
            exemple, "<emphasis>bien que</emphasis>" est une expression
            idiomatique dans "<emphasis>bien qu'il soit
            tard,...</emphasis>" mais pas dans "<emphasis>tout le bien
            qu'on m'a fait</emphasis>".
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Expressions idiomatiques contiguës ou
      non-contiguës</title>
      <para>
        Les expressions idiomatiques peuvent être
        <emphasis>contiguës</emphasis> ou
        <emphasis>non-contiguës</emphasis> (on peut dire aussi
        <emphasis>conjointes</emphasis> ou
        <emphasis>disjointes</emphasis>):
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Les expressions contiguës sont celles dont les mots
            qui la forment sont toujours adjacents (aucun mot ne peut se
            glisser entre les mots de l'expression). Par exemple,
            "<emphasis>chef d'oeuvre</emphasis>" est une unité, on ne
            peut pas dire "<emphasis>chef vraiment d'oeuvre</emphasis>"
            ou "<emphasis>chef possible d'oeuvre</emphasis>".
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Les expressions non-contiguës sont celles pour
            lesquelles certains mots (en général, adverbes ou
            auxiliaires) peuvent se glisser à l'intérieur de
            l'expression, par exemple "<emphasis>prendre
            part</emphasis>" dans "<emphasis>il prend vraiment part
            à...</emphasis>" ou "<emphasis>s'emmêler les
            pinceaux</emphasis>" dans "<emphasis>il se sont encore
            emmêlé les pinceaux</emphasis>".
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </section>
    <section>
      <title>Tête d'une expression idiomatique</title>
      <para>Une expression idiomatique peut avoir une
      <emphasis>tête</emphasis>, qui est le mot principal de
      l'expression (ce n'est pas obligatoire): Dans "<emphasis>au dessus
      de</emphasis>", il n'y a pas de tête, dans "<emphasis>chaise
      longue</emphasis>", "<emphasis>chaise</emphasis>" est la tête. En
      général, la tête de l'expression idiomatique est le mot de même
      catégorie principale que l'expression qui peut porter la flexion
      de l'expression: si on a "<emphasis>amuse gueule</emphasis>" (sans
      tiret) comme expression idiomatique, "<emphasis>amuse</emphasis>"
      n'est pas la tête car c'est "<emphasis>gueule</emphasis>" qui
      porte la flexion: "<emphasis>des amuse gueules</emphasis>" (de
      plus, "<emphasis>amuse</emphasis>" est une forme verbale alors que
      l'expression est un nom).
      </para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Effet de la reconnaissance d'une expression
    idiomatique</title>

    <itemizedlist>
      <listitem><para>
      Si l'expression idiomatique est contiguë et absolue, les tokens
      qui la forment sont remplacés par un seul token qui contient
      l'expression idiomatique.
      </para>
      <table frame="none">
        <title>Expression contiguë et absolue "<emphasis>base de
        données</emphasis>"</title>
        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row><entry>
            <graphic fileref="exp-conj-abs.txt.beforeIdiom.png"/>
            </entry><entry>
            <graphic width="100" fileref="longarrow.png"/>
            </entry><entry>
            <graphic fileref="exp-conj-abs.txt.afterIdiom.png"/>
          </entry></row></tbody>
        </tgroup>
      </table>
      </listitem>

      <listitem><para>
      Si l'expression idiomatique est contiguë et contextuelle, un
      chemin alternatif est proposé aux tokens qui la forment, formé
      d'un seul token qui contient l'expression idiomatique.
      </para>
      <table frame="none">
        <title>Expression contiguë et contextuelle "<emphasis>bien
        que</emphasis>"</title>
        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row><entry>
            <graphic fileref="exp-conj-cont.txt.beforeIdiom.png"/>
            </entry><entry>
            <graphic width="100" fileref="longarrow.png"/>
            </entry><entry>
            <graphic fileref="exp-conj-cont.txt.afterIdiom.png"/>
          </entry></row></tbody>
        </tgroup>
      </table>
      </listitem>
      
      <listitem><para>
      Si l'expression idiomatique est non-contiguë et absolue, le
      token tête de l'expression est remplacé par un token qui
      contient l'expression idiomatique. Les autres tokens qui
      forment l'expressions sont supprimés. Les tokens inclus qui ne
      font pas partie de l'expression sont conservés.
      </para>
      <table frame="none">
        <title>Expression non-contiguë et absolue "<emphasis>s'emmêler
        les pinceaux</emphasis>"</title>
        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row><entry>
            <graphic fileref="exp-disj-abs.txt.beforeIdiom.png"/>
            </entry><entry>
            <graphic width="100" fileref="longarrow.png"/>
            </entry><entry>
            <graphic fileref="exp-disj-abs.txt.afterIdiom.png"/>
          </entry></row></tbody>
        </tgroup>
      </table>
      </listitem>

      <listitem><para>
      Si l'expression idiomatique est non-contiguë et contextuelle,
      un chemin alternatif est proposé aux tokens qui forment
      l'expression. Sur ce chemin, le token tête de l'expression est
      remplacé par un token qui contient l'expression idiomatique,
      les tokens qui inclus qui ne font pas partie de l'expression
      sont dupliqués sur ce chemin.
      </para>
      <table frame="none">
        <title>title>Expression non-contiguë et contextuelle
        "<emphasis>passer à l'acte</emphasis>"</title>
        <tgroup cols="3">
          <tbody>
            <row><entry>
            <graphic fileref="exp-disj-cont.txt.beforeIdiom.png"/>
            </entry><entry>
            <graphic width="100" fileref="longarrow.png"/>
            </entry><entry>
            <graphic fileref="exp-disj-cont.txt.afterIdiom.png"/>
          </entry></row></tbody>
        </tgroup>
      </table>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Propriétés linguistiques attachées à une expression
    idiomatique</title>
    <para>
      Dans les règles des expressions idiomatiques, une catégorie
      linguistique est attachée à l'expression reconnue. Cette
      catégorie linguistique peut être complète ou incomplète:
      "<emphasis>Nations Unies</emphasis>" est un nom commun féminin
      pluriel (catégorie complète), mais "<emphasis>base de
      données</emphasis>" est un nom commun féminin, sans
      spécification de son nombre (on peut avoir "<emphasis>des bases
      de données</emphasis>"), "<emphasis>avoir beau faire</emphasis>"
      est un verbe instransitif, sans spécification de ses mode,
      temps, personne etc.
    </para>
    <para>
      Si la catégorie linguistique est complète, le token de
      l'expression aura seulement les propriétés attachées à cette
      catégorie.
    </para>
    <para>
      Si la catégorie linguistique est incomplète, les informations
      complémentaires sont cherchées sur la tête de l'expression
      idiomatique si celle-ci est spécifiée. Si la tête n'est pas
      spécifiée, les propriétés linguistiques attachées au token de
      l'expression idiomatique restent incomplètes.
    </para>
    <para>
      Lorsque la tête est spécifiée, on complète la catégorie de
      l'expression reconnue avec toutes les propriétés linguistiques
      des catégories de la tête compatibles avec celle de l'expression.
    </para>
    <section>
      <title>Notion de compatibilité de la catégorie de l'expression
      idiomatique et des catégories de sa tête</title>

      <para>Cette section précise les choix faits pour la récupération
      des propriétés linguistiques de la tête. La description est un
      peu technique et suppose que le lecteur a une connaissance de la
      représentation des propriétés linguistiques attachées aux mots
      dans le système LIMA.
      </para>
      <para>
        Dans "<emphasis>avoir beau faire</emphasis>",
        "<emphasis>avoir</emphasis>" a les catégories
        <simplelist>
          <member>MACRO=nom commun,MICRO=nom commun
          général,GENDER=masc,NUMBER=singulier</member>
          <member>MACRO=nom commun,MICRO=nom commun attribut du
          COD,GENDER=masc,NUMBER=singulier</member>
          <member>MACRO=verbe,MICRO=verbe auxiliaire infinitif</member>
          <member>MACRO=verbe,MICRO=verbe principal
          infinitif,SYNTAX=transitif</member>
        </simplelist>
        L'expression a, dans la règle, la catégorie incomplète
        "MACRO=verbe,SYNTAX=instransitif".
      </para>
      <para>On est confronté aux problèmes suivants:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Toutes les propriétés linguistiques de la tête ne
          peuvent pas être compatibles: "<emphasis>avoir</emphasis>"
          peut être un nom masculin singulier: on ne veut pas que les
          propriétés "masculin" "singulier" soit adoptées par
          l'expression (qui est un verbe).
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>La compatibilité ne peut pas se faire sur la totalité
          des propriétés linguistiques de l'expression:
          "<emphasis>avoir</emphasis>" en tant que verbe principal est
          transitif alors que "<emphasis>avoir beau faire</emphasis>"
          est intransitif.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Les propriétés linguistiques de l'expression ne
          peuvent pas fixer la micro-catégorie de l'expression
          reconnue: dans le codage actuel, la micro-catégorie des
          verbes contient le mode du verbe, qui doit être fixé en
          contexte (dans "<emphasis>qu'il ait beau faire</emphasis>",
          l'expression est au subjonctif). Cette contrainte pourrait
          être levée si le codage des catégories est modifié, ou si
          plusieurs catégories pouvaient être associées à une règle.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      </para>
      
      <para>Au vu de ces contraintes, on choisit de ne tester la
      compatibilité que sur la macro-catégorie: c'est la solution qui
      filtre le mieux les propriétés de la tête incompatibles avec
      celles de l'expression. Dans l'exemple précédent,
      "<emphasis>avoir beau faire</emphasis>" en tant qu'expression
      aura les catégories
      <simplelist>
        <member>MACRO=verbe,MICRO=verbe auxiliaire
        infinitif,SYNTAX=intransitif</member>
        <member>MACRO=verbe,MICRO=verbe principal
        infinitif,SYNTAX=intransitif</member>
      </simplelist>
      La catégorie "auxiliaire" est fausse pour cette expression, mais
      elle sera (normalement) filtrée par la désambiguïsation
      morphosyntaxique: on ne peut pas faire mieux dans l'état actuel
      du codage des catégories et des propriétés des règles.
      </para>

      <para>Ce choix implique aussi que la tête de l'expression doit
      avoir la même macro-catégorie que l'expression elle-même.
      <emphasis>Cela peut également poser problème</emphasis>: si la
      tête de l'expression n'est pas de même macro-catégorie que
      l'expression, cette récupération des propriétés linguistiques de
      la tête n'aura pas lieu. Ce cas peut arriver: par exemple,
      l'expression "<emphasis>des laissés pour compte</emphasis>" est
      un nom, mais la tête de l'expression
      ("<emphasis>laissés</emphasis>", qui porte la flexion) est une
      forme verbale (participe passé) ou un adjectif. On considère que
      ces cas sont peu nombreux et que ce problème reste marginal.
      </para>
      
    </section>
  </section>
  <section>
    <title>Après la reconnaissance des expressions idiomatiques</title>
    <para>Après la reconnaissance des expressions idiomatiques, les
    traitements s'appliquent de façon transparente, en utilisant
    l'expression idiomatique reconnue comme une unité simple. Si
    l'expression est contextuelle, une ambiguïté de découpage est
    ajoutée, qui peut être levée (ou non) lors de la désambiguïsation
    morphosyntaxique, ou éventuellement lors de la désambiguïsation
    syntaxique.
    </para>

    <para>La chose importante à noter est que si l'expression
    idiomatique reconnue est conservée (toujours si elle est absolue),
    <emphasis>on ne garde pas l'information de ses
    parties</emphasis>. En particulier, les mots composant une
    expression idiomatique ne sont pas utilisés pour n'analyse
    syntaxique, pour la reconnaissance des entités nommées et
    <emphasis>ne sont pas indexés</emphasis>. Cela veut dire que si on
    met par exemple "<emphasis>base de données</emphasis>" dans les
    expressions idiomatiques, une recherche sur
    "<emphasis>bases</emphasis>" ou sur "<emphasis>données</emphasis>"
    (voire sur "<emphasis>bases, données</emphasis>") ne pourra pas
    renvoyer des documents qui contiennent "<emphasis>bases de
    données</emphasis>" (cela correspond à l'idée que l'expression
    idiomatique est une expression dont le sens dépasse le sens de ses
    parties): cette propriété doit guider le choix des expressions à
    mettre dans la liste des expressions idiomatiques.
    </para>
  </section>
</article>
