<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!--
SPDX-FileCopyrightText: 2022 CEA LIST <gael.de-chalendar@cea.fr>

SPDX-License-Identifier: MIT
-->

<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
 "/usr/share/sgml/docbook/xml-dtd-4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="fr">
  <articleinfo>
    <copyright>
      <year>2005</year>

      <holder>Romaric Besançon - CEA-LIST</holder>
    </copyright>

    <authorgroup>
      <author>
        <firstname>Romaric</firstname>

        <surname>Besancon</surname>

        <affiliation>
          <address>
          CEA-LIST
          <email>romaric.besancon@cea.fr</email>
        </address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>

    <title>Spécifications de la reconnaissance des entités nommées et de leur
    utilisation</title>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>0.1</revnumber>

        <date>6 janv 2005</date>

        <authorinitials>RB</authorinitials>

        <revremark>première rédaction</revremark>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>0.2</revnumber>

        <date>21 aout 2006</date>

        <authorinitials>GC</authorinitials>

        <revremark>description de l'algorithme d'affectation de la catégorie
        et description de la configuration</revremark>
      </revision>
    </revhistory>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Introduction</title>

    <para>L'objectif de ce document est de spécifier le fonctionnement de la
    reconnaissance des entités nommées et de leur utilisation pour la
    recherche.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Description</title>

    <section>
      <title>Reconnaissance des entités nommées</title>

      <para>On utilise le terme "entité nommée" pour désigner des noms
      propres, éventuellement composés, qui identifient des entités d'un type
      spécifique. Dans ce document, l'appellation est (abusivement) étendue
      pour prendre en compte d'autres types d'entités qui ne sont pas des noms
      propres, comme les nombres et les dates. Les types d'entités
      actuellement pris en compte par le système sont les suivants:
      <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>TIMEX: dates, périodes</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>NUMEX: nombres, valeurs numériques avec éventuellement leurs
            unités</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>ORGANIZATION: noms d'organisations</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>LOCATION: noms de lieux</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>PERSON: noms de personnes</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>PRODUCT: noms de produits</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>EVENT: noms d'événements</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Les entités nommées sont reconnues dans la phase de l'analyse
      linguistique. Cette reconnaissance a lieu après la désambiguïsation
      morphosyntaxique. Elle n'utilise pas les résultats de l'analyse
      syntaxique. La reconnaissance s'effectue à l'aide d'un ensemble de
      règles spécifiques à chaque langue. Ces règles sont composées de règles
      contextuelles, utilisant des contextes particuliers pour repérer des
      entités nommées (par exemple, les titres ou les noms de professions
      comme annonceurs de noms de personnes), et de listes de noms connus
      (liste de prénoms, liste de noms de villes, de pays, de noms
      d'entreprises etc).</para>

      <para>Après reconnaissance, une entité nommée est caractérisée par un
      type, une forme normalisée et l'ensemble des mots du texte qu'elle
      recouvre. Les formes normalisées associées aux entités nommées sont
      trouvées de la façon suivante: <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>on peut spécifier dans les règles une forme normalisée
            particulière: dans ce cas, elle est gardée telle quelle;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>on peut spécifier dans les règles l'appel à une fonction
            particulière pour construire dynamiquement une forme normalisée:
            <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>pour les noms de personnes, on applique une
                  heuristique pour trouver le prénom et le nom;</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>pour les dates, on applique une heuristique pour
                  identifier le jour, le mois et l'année. Actuellement, aucune
                  inférence n'est faite pour trouver des valeurs sur des
                  données relatives ou manquantes ("mardi dernier" ou
                  "aujourd'hui" ne seront pas normalisés);</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>pour les nombres, on identifie l'unité si elle est
                  spécifiée et on calcule la valeur numérique de l'expression
                  (même si tout ou partie de l'expression est exprimée en
                  lettres).</para>
                </listitem>
              </itemizedlist> Ces heuristiques peuvent dépendre des langues:
            elles ont été développées pour des langues latines qui ont un
            fonctionnement similaire (français, anglais, espagnol); elles
            n'ont pas été testées pour l'arabe ou le chinois.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si rien n'est spécifié, la forme normalisée de l'entité est
            la concaténation des formes normalisées des mots dont elle est
            composée.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Quand une entité nommée est détectée, l'ensemble des tokens qui la
      compose sont détachés du graphe d'analyse et remplacés par un nouveau
      token dont le lemme est la forme normalisée de l'entité et les
      propriétés linguistiques sont calculées d'après le type de l'entité, de
      manière configurable (Cf. section <link
      linkend="ne_reco_conf">Configuration</link>).</para>

      <section>
        <title>Performances de la reconnaissance</title>

        <para>Ces mesures de performance sont données ici à titre indicatif:
        elles ont été établies dans le cadre du projet DETECT, sur les corpus
        étiquetés disponibles et avec la version de l'analyse linguistique
        livrée pour ce projet.</para>

        <table>
          <title>Performance de la reconnaissance des entités nommées pour le
          Français, l'Anglais, l'Arabe et le Chinois (précision et rappel, par
          rapport à un étiquetage manuel de 5000 documents pour chaque
          langue)</title>

          <tgroup cols="5">
            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="1*" />

            <colspec colwidth="1*" />

            <thead>
              <row>
                <entry></entry>

                <entry>fre</entry>

                <entry>eng</entry>

                <entry>ara</entry>

                <entry>chi</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>TOTAL</entry>

                <entry>p=80.095% r=64.770%</entry>

                <!--result fre-->

                <entry>p=59.264% r=46.350%</entry>

                <!--result eng-->

                <entry>p=30.224% r=14.183%</entry>

                <!--result ara-->

                <entry>p=39.227% r=3.709%</entry>

                <!--result chi-->
              </row>

              <row>
                <entry>TIMEX</entry>

                <entry>p=80.911% r=70.518%</entry>

                <!--result fre-->

                <entry>p=82.490% r=73.684%</entry>

                <!--result eng-->

                <entry>p=30.386% r=27.276%</entry>

                <!--result ara-->

                <entry>p=54.217% r=5.478%</entry>

                <!--result chi-->
              </row>

              <row>
                <entry>NUMEX</entry>

                <entry>p=72.355% r=71.184%</entry>

                <!--result fre-->

                <entry>p=45.881% r=74.133%</entry>

                <!--result eng-->

                <entry>p=17.076% r=27.098%</entry>

                <!--result ara-->

                <entry>p=88.235% r=1.061%</entry>

                <!--result chi-->
              </row>

              <row>
                <entry>PERSON</entry>

                <entry>p=85.243% r=63.827%</entry>

                <!--result fre-->

                <entry>p=75.311% r=43.037%</entry>

                <!--result eng-->

                <entry>p=88.717% r=9.034%</entry>

                <!--result ara-->

                <entry>p=100.000% r=2.031%</entry>

                <!--result chi-->
              </row>

              <row>
                <entry>LOCATION</entry>

                <entry>p=72.355% r=71.184%</entry>

                <!--result fre-->

                <entry>p=55.055% r=54.915%</entry>

                <!--result eng-->

                <entry>p=38.500% r=34.535%</entry>

                <!--result ara-->

                <entry>p=30.974% r=12.966%</entry>

                <!--result chi-->
              </row>

              <row>
                <entry>ORGANIZATION</entry>

                <entry>p=83.809% r=45.520%</entry>

                <!--result fre-->

                <entry>p=52.415% r=18.361%</entry>

                <!--result eng-->

                <entry>p=0.000% r=0.000%</entry>

                <!--result ara-->

                <entry>p=46.948% r=1.389%</entry>

                <!--result chi-->
              </row>

              <row>
                <entry>PRODUCT</entry>

                <entry>p=68.076% r=13.857%</entry>

                <!--result fre-->

                <entry>p=65.823% r=0.840%</entry>

                <!--result eng-->

                <entry>p=0.000% r=0.000%</entry>

                <!--result ara-->

                <entry>p=0.000% r=0.000%</entry>

                <!--result chi-->
              </row>

              <row>
                <entry>EVENT</entry>

                <entry>p=47.073% r=26.395%</entry>

                <!--result fre-->

                <entry>p=45.724% r=13.797%</entry>

                <!--result eng-->

                <entry>p=0.000% r=0.000%</entry>

                <!--result ara-->

                <entry>p=0.00 r=0.000%</entry>

                <!--result chi-->
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>

      <section>
        <title id="ne_reco_conf_a">Configuration<anchor
        id="ne_reco_conf" /></title>

        <para>La reconnaissance des entités nommées se fait à plusieurs
        niveaux (voir aussi les documentations sur la configuration du
        système):<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>S2-common.xml/common/CommonEntityTypes/SpecificEntities:
              liste des noms de types d'entités</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>S2-common-&lt;lng&gt;.xml/LinguisticData/EntityTypes/TypeGroups,
              entrée SpecificEntities: Définit le groupe contenant la
              configuration des entités nommées pour cette langue (valeur
              habituelle: SpecificEntityTypes).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>S2-common-&lt;lng&gt;.xml/LinguisticData/EntityTypes/SpecificEntityTypes(habituellement,
              cf. ci-dessus)/TypeNames: liste des noms de types d'entités avec
              leur correspondance numérique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>S2-common-&lt;lng&gt;.xml/LinguisticData/EntityTypes/SpecificEntityTypes(habituellement,
              cf. ci-dessus)/Type2MicroMapping: micro-catégorie affectée au
              noeud remplaçant les noeuds couverts par l'entité si non
              spécifié dans la règle</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>S2-common-&lt;lng&gt;.xml/LinguisticData/EntityTypes/SpecificEntityTypes(habituellement,
              cf. ci-dessus)/MappingWithCommonTypes: association entre les
              noms d'entités définis dans common et les noms locaux à la
              langue (habituellement égaux).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Utilisation des entités nommées</title>

      <para>Les entités nommées reconnues sont utilisées dans l'indexation et
      la recherche, mais toute l'information n'est pas stockée.</para>

      <section>
        <title>Stockage des entités nommées dans l'index</title>

        <para>Pour contourner certains problèmes de typage des entités (en
        particulier l'ambiguïté LOCATION/ORGANIZATION pour les noms de pays ou
        de villes lorsqu'ils sont utilisés pour représenter les organisations
        dirigeantes de ces pays/villes), le type des entités nommées n'est pas
        stocké dans l'index. Les entités nommées sont stockées dans l'index
        comme des mots composés, le fait qu'ils aient été produits à partir
        d'entités nommées n'est pas conservé.</para>

        <para>Les catégories associées aux entités nommées (si l'index
        conserve les catégories) sont spécifiées dans le fichier de
        configuration de l'analyse linguistique (S2-lp-xxx.xml). Les
        catégories utilisées actuellement sont "nom commun" pour les nombres
        et dates, "nom propre" pour les autres.</para>

        <para>Les parties des entités nommées sont également stockées dans
        l'index, avec la même catégorie.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Utilisation des entités nommées pour la recherche</title>

        <para>Les entités nommées sont repérées dans les requêtes de la même
        façon que dans les documents. On cherche ensuite dans l'index, comme
        pour les autres mots, la présence de l'entité nommée (sans son type),
        ainsi que de ses parties.</para>

        <para>Un poids spécifique peut être attribué aux entités nommées de la
        requête, en fonction de leur type. Dans ce cas, les entités nommées
        ont un poids relatif plus important par rapport aux autres mots de la
        requête. Ces poids sont indiqués dans le fichier de configuration du
        moteur de recherche (S2-searchengine.xml).</para>
      </section>

      <section>
        <title>Utilisation des entités nommées pour la visualisation des
        documents</title>

        <para>Actuellement, les entités nommées n'étant pas stockées en tant
        que telles dans l'index, la visualisation de toutes les entités
        nommées présentes dans un document n'est pas possible.</para>

        <para>Par contre, les entités nommées reconnues dans la requête sont
        conservées, et un surlignage particulier pour les mots du documents
        correspondant à une entité nommée trouvée dans la requête peut être
        envisagé.</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Enrichissement des entités nommées</title>

      <para>L'enrichissment doit se faire directement dans les fichiers
      sources des règles de reconnaissance des entités nommées.</para>

      <para>L'ajout, la modification ou la suppression d'entités nommées
      prises en compte par des règles spécifiques fournies par l'utilisateur
      n'est pas possible actuellement.</para>
    </section>
  </section>
</article>