<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
 "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd">
<article>
  <title>Squelette de composant LIMA</title>

  <articleinfo>
    <date>08/06/2004</date>

    <author>
      <lineage>Benoit Mathieu &lt;mathieub@zoe.cea.fr&gt;</lineage>
    </author>
  </articleinfo>

  <sect1>
    <title>Introduction et objectifs</title>

    <para>Ce document a pour but de décrire le squelette de composant LIMA,
    et de proposer des règles d'organisation d'un composant afin d'avoir une
    homogénéité des composants LIMA. Les composant prévus sont :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Detection de la language</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Traitement linguistiques</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>indexation texte</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>recherche texte</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>filtrage</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>classification</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>recherche image</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Règles</title>

    <sect2>
      <title>Indépendance</title>

      <para>Les composants doivent être indépendant. C'est à dire qu'ils
      peuvent n'utiliser que les librairies disponibles dans un projets
      commun, et les API publique d'un autre composant. L'API publique d'un
      composant doit être clairement identifiée, et doit être indépendante du
      reste du code du composant (ceci est possible grâce au pattern
      AbstractFactory)</para>

      <para>Chaque composant fera l'objet d'un projet séparé. Les librairies
      communes sont regroupées dans le projet s2-common.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Découplage CORBA / coeur du composant</title>

      <para>Le composant doit pouvoir, à la demande de l'utilisateur,
      s'executer en utilisant un serveur CORBA, ou sans utiliser CORBA. Le
      coeur du composant doit être complètement indépendant de CORBA, c'est à
      dire qu'il est possible de compiler un composant sans utiliser CORBA
      (cad sans linker avec les librairies CORBA)</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Configuration</title>

      <para>Chaque composant s'initialise à partir d'un fichier de
      configuration (qui peut offrir des références vers d'autres fichiers),
      ce fichier de configuration est au format XML Lima
      (module/group/param/list/map). La librairie XMLConfigurationFile du
      projet S2-common offre tous les outils pour lire ce type de fichiers,
      cette librairies peut être enrichie.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Initialisation</title>

      <para>Chaque composant offre un point d'entrée permettant son
      initialisation. L'initialisation est à la responsabilité du programme
      appelant, un composant ne doit jamais s'initialiser tout seul. De même,
      un composant ne doit jamais initialiser un autre composant.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>API publique</title>

      <para>L'API publique d'un composant sera placée dans un sous-projet
      particulier. Cette API doit au minimum contenir la classe abstraite
      définissant le client du composant, et la fabrique principale permettant
      de configurer le composant et de créer des clients. Il peut aussi y
      avoir d'autres objets, nécessaire pour l'interaction avec le composant,
      ou des structure de résultat. La partie publique d'un composant ne doit
      avoir AUCUNE DEPENDANCE avec le coeur du composant.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Squelette de composant LIMA</title>

    <sect2>
      <title>Organisation des sous-projets</title>

      <para>Dans cette partie : 'component' designe le nom du composant LIMA
      (par exemple : linguisticProcessing ou reformulation).</para>

      <programlisting>src/component : un sous projet portant le nom du composant
src/component/client : API publique
src/component/client/AbstractComponentClient.h : définition de l'interface du client
src/component/client/ComponentClientFactory.h : fabrique principale
src/component/core : definition du client coeur du composant
src/component/corba : definition du client corba
test/ : programmes de tests</programlisting>

      <para>Toute la partie publique du composant se trouve sous
      src/component/client. Chaque type de client se trouve dans un
      sous-projet séparé, src/component/core pour le client coeur. Il est
      possible de créer au de type de client qu'on le souhaite.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>ClientFactory</title>

      <para>Dans le projets s2-common : common/clientFactory/clientFactory.h
      est définit un template de fabrique de client. Ce template permet
      d'éviter de réécrire dans chaque composant la fabrique de
      composant.</para>

      <para>Ce template contient 2 classes : ClientFactory (frabrique
      abstraite pour un client) et MainClientFactory (frabrique
      principale).</para>

      <sect3>
        <title>ClientFactory&lt;ComponentClient&gt;</title>

        <para>Cette classe représente une fabrique abstraite d'objet Client.
        Pour chaque type de client (core,corba) il faut définir une frabrique
        héritant de ClientFactory&lt;ComponentClient&gt;, réalisant 2
        opérations : initialisation et création du client. L'initialisation
        est appellé une fois avant toute création d'un client.
        L'initialisation doit effectuer toutes les opérations nécessaire à la
        création de clients. La création d'un client peut être appellé autant
        de fois que nécessaire, et doit créer un nouveau client du type
        désiré.</para>

        <para>Chaque fabrique doit être un singleton, et s'enregistrer auprès
        de MainClientFactory correspondante.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>MainClientFactory&lt;ComponentClient&gt;</title>

        <para>Cette classe est en fait la fabrique principale du client du
        composant. Elle permet d'initialiser un composant pour créer un type
        de client particulier, et de créer des clients. (en pratique elle
        délège ces appels à la ClientFactory&lt;ComponentClient&gt;
        correspondant).</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Avantages des clients abstraits</title>

        <para>Une architecture avec des clients abstraits présente l'avantage
        d'être modulaire et flexible. Le client core réalise les traitements
        demandés. On peut ensuite créer un client corba, dont le rôle ne sera
        que faire passer l'appel à un serveur, qui lui executera l'appel à
        l'aide d'un client core. Ensuite, le jour où l'on souhaite utiliser
        plusieurs serveur, il est possible d'écrire un troisième client,
        envoyant l'appel à tous les servers et fusionant les résultats (ceci
        est particulièrement utile pour la recherche texte ou image avec des
        bases distributés, ou pour le traitement linguistique lorsque les
        traitements des langues sont répartis).</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Namespaces</title>

      <para>Un composant doit être intégralement inclu dans le namespace
      Lima::Component.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Exceptions</title>

      <para>Dans le projet s2-common, le header common/S2Common.h définit
      l'exception LimaException qui doit être la racine de toutes les
      exceptions des composants. Une exception InvalidConfiguration (héritant
      de LimaException) est également définit dans ce header.</para>

      <para>Il est souhaitable que chaque composant définisse une exception
      ComponentException héritant de LimaException, et que toutes les
      exceptions levées héritent de LimaException. Toutes les méthodes levant
      explicitement des exceptions doivent les déclarer ( clause throw de la
      signature de la fonction).</para>

      <para>Déclarer les exceptions levées permet un développement mieux
      organisé. Hériter toutes les exceptions de LimaException facilite le
      debugging.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Test</title>

      <para>Chaque composant doit être accompagné au minimun d'un programme de
      test, permettant un test unitaire du composant. Les programmes de tests
      sont placés dans le sous-projet 'test/'</para>

      <para>Le fait de placer les programmes de test dans un sous-projet
      différent, oblige le programme à adopter un point de vue extérieur, et
      de réellement tester le composant en tant que client (au moins pour le
      test unitaire du composant).</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
